% ----------------------------------------------------------------------- %
% Arquivo: cap1.tex
% ----------------------------------------------------------------------- %

\chapter{\textbf{Introdução}}

O uso de dispositivos móveis ocupa grande parte de nossas vidas. Verificar os \textit{smartphones} várias vezes por dia tornou-se uma rotina para a maioria de nós. Durante anos, a única maneira das empresas atingirem os usuários de dispositivos móveis era criando um aplicativo móvel nativo ou híbrido. Hoje, porém, com a bordagem de \ac{PWA}s tornou-se uma solução alternativa para empresas de qualquer tamanho para atrair usuários móveis ativos.


Diante deste cenário, é necessário avaliar se uma aplicação para dispositivos móveis, irá fazer uso de um aplicativo nativo, ou se uma abordagem com \ac{PWA} é o suficiente para atender os requisitos.

Este trabalho tem como objetivo geral, abordar as \ac{PWA}s, apresentando suas vantagens e desvantagens com relação a aplicativos nativos, com o intuito de  servir como base para saber qual abordagem usar ao desenvolver uma aplicação. Como objetivos específicos têm-se:  abordar conceitualmente e funcionalmente as \ac{PWA}s,
os impactos que elas podem causar no desenvolvimento como um todo, já que podemos está presenciando o fim de aplicativos nativos, e por fim
configurar um ambiente de desenvolvimento onde será criado uma \ac{PWA},
fazendo uso de tecnologias como IndexedDb, Firebase e JavaScript.

Esse trabalho está inicialmente organizado em 7 partes contando com essa seção,
o capítulo 2 apresenta como funciona a Arquitetura WEB, neste tópico será falado sobre a evolução da \textit{internet}, os modelos de multicamadas e os principais estilos arquitetônicos. No capítulo 3, é abordado a  evolução dos dispositivos móveis, e seus principais sistemas operacionais disponíveis no mercado.  A quarta parte desse trabalho, foca sobre as \ac{PWA}s, suas características, vantagens e desvantagens. No capítulo 5, é feito um estudo comparativo entre as aplicações móveis nativas e as {PWA}s. A penúltima parte desse trabalho foca na  configuração de um ambiente  e desenvolvimento de uma aplicação \ac{PWA}s.
E  o capítulo 7 é destinado às conclusões que foram conseguidas durante o desenvolvimento desse trabalho.

